\section{Projections}


\subsection{Types de projections}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection}
  Comment repr\'esenter la surface de la Terre sur un plan ? \\
  3 familles de projections: \\
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.33\linewidth}
      \begin{block}{Cylindrique}
        \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_cylindrique.eps} \\
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.33\linewidth}
      \begin{block}{Conique}
        \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_conique.eps} \\
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.33\linewidth}
      \begin{block}{Azimutale}
        \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_stereographique.eps} \\
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Types de projections}
  \begin{block}{Projections conformes}
    Conserve localement les angles.
  \end{block}
  \begin{block}{Projections \'equivalentes}
    Conserve les surfaces.
  \end{block}
  \begin{block}{Projections \'equidistance}
    Conserve les distances sur les méridiens.
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection cylindrique \'equidistante (de Lambert)}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.4\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_cylindrique.eps}
    \end{column}
    \begin{column}{.6\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_cylindrique_2d.eps} \\
      Des coordonn\'ees g\'eographiques $\left(\lambda, \varphi\right)$
      aux cartographiques $\left(X, Y\right)$:
      $$\left\{\begin{array}{l}
      X = \lambda \\
      Y = \sin\varphi
      \end{array}\right.$$
      Plus g\'en\'eralement:
      $$\left\{\begin{array}{l}
      X = \lambda \\
      Y = f\left(\varphi\right)
      \end{array}\right.$$
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection cylindrique: Transverse de Mercator}
  Le cylindre de projection est tangent selon un m\'eridien.
  \begin{columns}
    \begin{column}{.6\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_transverse_mercator.eps}
    \end{column}
    \begin{column}{.4\linewidth}
      \includegraphics[width=.75\linewidth]{schema/projection_transverse_mercator_2d.eps}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection Tranverse Mercator: D\'ecoupage en zones}
  60 fuseaux de \SI{6}{\degree}, 3 pour la France M\'etropolitaine.
  \includegraphics[width=\linewidth]{schema/utm.eps}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection conique}
  Projection sur un c\^one tangent selon un parall\`ele de latitude $\varphi_0$.
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_conique.eps}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_conique_2d.eps}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection conique conforme de Lambert}
  Projection sur un c\^one s\'ecant selon deux parall\`eles $\varphi_1$ et $\varphi_2$.
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_conique2.eps}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_conique2_2d.eps}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Exemple: 9 zones pour la France}
  \vspace{-5pt}
  \centerline{\includegraphics[width=.7\linewidth]{images/CC-9zones.eps}}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Exemple: 9 zones pour la France}
  M\'eridien de r\'ef\'erence: \azimuth{3} E (Par rapport au m\'eridien de Grennwich).
  \vspace{5pt}
  \scriptsize
  \begin{tabular}{lrrr
      S[table-format=7.0]
      S[table-format=7.0]
      S[table-format=4.0]}
    \toprule
        {Projection} & {$\varphi_0$} & {$\varphi_1$} & {$\varphi_2$} &
        {$X_0$ (\si\meter)} & {$Y_0$ (\si\meter)} & {EPSG} \\
        \midrule
        Lambert93 & \azimuth{46;30} N & \azimuth{44} N & \azimuth{49} N & 700000 & 6600000 & 2154 \\
        \midrule
        CC42 & \azimuth{42} N & \azimuth{41;15} N & \azimuth{42;45} & 1700000 & 1200000 & 3942 \\
        CC43 & \azimuth{43} N & \azimuth{42;15} N & \azimuth{43;45} & 1700000 & 2200000 & 3943 \\
        CC44 & \azimuth{44} N & \azimuth{43;15} N & \azimuth{44;45} & 1700000 & 3200000 & 3944 \\
        CC45 & \azimuth{45} N & \azimuth{44;15} N & \azimuth{45;45} & 1700000 & 4200000 & 3945 \\
        CC46 & \azimuth{46} N & \azimuth{45;15} N & \azimuth{46;45} & 1700000 & 5200000 & 3946 \\
        CC47 & \azimuth{47} N & \azimuth{46;15} N & \azimuth{47;45} & 1700000 & 6200000 & 3947 \\
        CC48 & \azimuth{48} N & \azimuth{47;15} N & \azimuth{48;45} & 1700000 & 7200000 & 3948 \\
        CC49 & \azimuth{49} N & \azimuth{48;15} N & \azimuth{49;45} & 1700000 & 8200000 & 3949 \\
        CC50 & \azimuth{50} N & \azimuth{49;15} N & \azimuth{50;45} & 1700000 & 9200000 & 3950 \\
        \bottomrule
  \end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection azimutale}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_stereographique.eps}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{schema/projection_stereographique_2d.eps}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\subsection{Syst\`eme de coordonn\'ees}


\begin{frame}
  \frametitle{Exemple: Lambert 93 (Projection l\'egale fran{\c c}aise)}
  \begin{block}{}
    \scriptsize
    \input{include/epsg_2154.tex}
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Spatial Reference \hfill\includegraphics[height=.6cm]{images/sr_logo.eps}}
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Provide convertion of EPSG database for various software;
  \item Website: \url{http://spatialreference.org}.
  \end{itemize}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.6\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{images/sr_epsg_2154.eps}
    \end{column}
    \begin{column}{.4\linewidth}
      \small Proj4 definition : \\
      \texttt{+proj=lcc +lat\_1=49 +lat\_2=44 +lat\_0=46.5 +lon\_0=3 +x\_0=700000 +y\_0=6600000 +ellps=GRS80 +towgs84=0,0,0,0,0,0,0 +units=m +no\_defs}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\subsection{Portraits de la Terre}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{block}{Coordonn\'ees g\'eographiques}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/tissot_lonlat.eps}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{block}{Projection de Mercator}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/tissot_mercator.eps}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Limites de la projection de mercator}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/map-distances-mercator-africa-russia.eps}
  \note[item]{source: \url{https://axbom.com/world-map/}}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Limites de la projection de mercator}
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/mercator-afrique.eps}
  \note[item]{source: \url{https://axbom.com/world-map/}}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{block}{Projection cylindrique \'equidistance}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/tissot_cylindrique_equidistance.eps}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{block}{Projection conique \'equidistance}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/tissot_conique_equidistance.eps}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{block}{Projection de Van der Grinten}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/tissot_van_der_grinten.eps}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{block}{Projection de Bonne}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/tissot_bonne.eps}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection}
  \vspace{-10pt}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{block}{Projection de Mollweide}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/tissot_mollweide.eps}
      \end{block}
      \begin{block}{Projection sinuso\"idale}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/tissot_sinusoidale.eps}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{block}{Projection Eckert IV}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/tissot_eckert_IV.eps}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Projection}
  \vspace{-10pt}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\linewidth}
      \begin{block}{Projection Stereographique}
        \includegraphics[width=\linewidth]{images/tissot_stereographic_north.eps} \\
        \footnotesize
        \begin{itemize}
        \item Couramment utilis\'e en m\'et\'eo.
        \item Au dessus du 30\ieme parall\`le.
        \item Disponible dans Synopsis.
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
